Zadania - Zestaw 7
===
IPC - pamięć wspólna, semafory
---
Przydatne funkcje

* System V:

  `<sys/shm.h>` `<sys/ipc.h>` - `shmget`, `shmclt`, `shmat`, `shmdt`

* POSIX:

  `<sys/mman.h>` - `shm_open`, `shm_close`, `shm_unlink`, `mmap`, `munmap`

Problem synchronizacyjny śpiącego golibrody z kolejką
W ramach ćwiczenia 7 należy zaimplementować prawidłowe rozwiązanie problemu śpiącego golibrody z kolejką. Golibroda prowadzi zakład fryzjerski z jednym krzesłem w gabinecie (na którym strzyże klientów) i `N` krzesłami w poczekalni. Zakład działa według następującego schematu:

1. Po przyjściu do zakładu klient sprawdza co robi golibroda.

   1. Jeśli golibroda śpi, klient budzi go, siada na krześle w gabinecie i jest strzyżony.
   2. Jeśli golibroda strzyże innego klienta, nowy klient sprawdza, czy w poczekalni jest wolne krzesło.

      1. Jeśli tak, to klient siada w poczekalni.
      2.  W przeciwnym razie klient opuszcza zakład.
    3. Golibroda sprawdza, czy w poczekalni oczekują klienci.
       1. Jeśli w poczekalni nie ma klientów, golibroda zasypia.
       2.  W przeciwnym razie golibroda zaprasza do strzyżenia klienta, który czekał najdłużej. Gdy golibroda skończy strzyżenie, klient opuszcza zakład.
    4. Golibroda ponownie sprawdza poczekalnię.
>wcięcia tak mniej więcej

Zakładamy, że golibroda oraz każdy klient to osobne procesy. Liczba krzeseł w poczekalni jest podawana w argumencie wywołania golibrody. Proces golibrody pracuje do momentu otrzymania wybranego sygnału (np. `SIGINT`).
Klienci są tworzeni przez jeden proces macierzysty (funkcją `fork`). Każdy klient posiada identyfikator – może to być np. jego numer ** PID **. Proces tworzący klientów przyjmuje dwa argumenty: liczbę klientów do stworzenia oraz liczbę strzyżeń `S`. Każdy klient w pętli odwiedza zakład fryzjerski. Gdy klient zostanie ostrzyżony `S` razy, proces klienta kończy pracę. Proces macierzysty kończy pracę po zakończeniu wszystkich procesów klientów (można wówczas uruchomić w konsoli kolejną partię klientów).

**Program golibrody wypisuje na ekranie komunikaty o następujących zdarzeniach:**

1. Zaśnięcie golibrody,
2. Rozpoczęcie strzyżenia (w komunikacie tym podawany identyfikator strzyżonego klienta),
3. Zakończenie strzyżenia (również z identyfikatorem strzyżonego klienta).


**Każdy klient wypisuje na ekranie komunikaty o następujących zdarzeniach:**

1. Obudzenie golibrody,
2. Zajęcie miejsca w poczekalni,
3. Opuszczenie zakładu z powodu braku wolnych miejsc w poczekalni,
4. Opuszczenie zakładu po zakończeniu strzyżenia.


 Każdy komunikat golibrody lub klienta powinien zawierać znacznik czasowy z dokładnością do mikrosekund (można tu wykorzystać funkcję `clock_gettime` z flagą `CLOCK_MONOTONIC`). Każdy komunikat klienta powinien ponadto zawierać jego identyfikator.


Synchronizacja procesów musi wykluczać zakleszczenia i gwarantować sekwencję zdarzeń zgodną ze schematem działania zakładu. **Niedopuszczalne jest zasypianie procesów klientów lub golibrody funkcjami z rodziny `sleep` **. Szeregowanie klientów do strzyżenia należy zaimplementować w postaci kolejki FIFO w pamięci wspólnej. W pamięci wspólnej można również przechowywać zmienną zliczającą klientów oczekujących w poczekalni. Odpowiednie zasoby do synchronizacji i komunikacji powinny być tworzone przez proces golibrody. Proces ten jest również odpowiedzialny za usunięcie tych zasobów z systemu (przed zakończeniem pracy).

###Zadanie 1
Zaimplementuj opisany powyżej problem synchronizacyjny wykorzystując semafory i pamięć wspólną z IPC Systemu V.

###Zadanie 2.
Zaimplementuj opisany powyżej problem synchronizacyjny wykorzystując semafory i pamięć wspólną z IPC POSIX.
